\chapter{Подготовка данных}



Для начала работы требуется загрузить найденный датасет. Однако заголовки, заданные по умолчанию, содержат поясняющую информацию, поэтому требуется отдельно загрузить данные и их заголовки. Заранее все заголовки были перенесены в файл \texttt{headers.txt}. Загрузка основной информации производится с помощью кода, представленного в листинге~\ref{lst:data}.

\lstinputlisting[language=R,caption=Считывание датасета,label=lst:data]{listings/dataset.R}

Данные о размерности: (1458, 35). Первые пять записей представлены в таблице~\ref{tab:truncated_table}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Сводная таблица наблюдений: первые и последние 5 переменных (остальные обозначены как $\cdots$)}
	\scriptsize
	\setlength{\tabcolsep}{7pt}
	\begin{tabular}{|c|r r r r r c r r r r r|}
		\hline
		Obs & V1 & V2 & V3 & V4 & V5 & $\cdots$ & V31 & V32 & V33 & V34 & V35 \\
		\hline
		Obs1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 2 & $\cdots$ & 0 & 100 & 7 & 1 & NA \\
		Obs2 & 2 & 1 & 1 & 0 & 3 & $\cdots$ & 0 & 100 & 9 & 1 & NA \\
		Obs3 & 3 & 1 & 1 & 1 & 2 & $\cdots$ & 0 & 100 & 3 & 1 & NA \\
		Obs4 & 4 & 1 & 1 & 0 & 2 & $\cdots$ & 15 & 0 & 1 & 1 & NA \\
		Obs5 & 5 & 0 & 0 & 1 & 2 & $\cdots$ & 0 & 50 & 5 & 1 & NA \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:truncated_table}
\end{table}

Для обработки заголовков был использован следующий подход (листинг~\ref{lst:headers}):

\begin{itemize}
	\item считывание строки с заголовками;
	\item использование регулярного выражения для удаления скобок и значений в них;
	\item удаление лишних точек и пробелов;
	\item разделение значений на элементы массива.
\end{itemize}

\lstinputlisting[language=R,caption=Работа с заголовками,label=lst:headers]{listings/headers.R}

Длина полученного массива: 34 (на один меньше, чем количество столбцов датафрейма, так как последнее значение — \texttt{NULL}).

После проделанных шагов значения заголовков добавляются к датасету (листинг~\ref{lst:applying}).

\lstinputlisting[language=R,caption=Применение заголовков,label=lst:applying]{listings/appling_headers.R}

Размерность не изменилась: (1458, 35). Первые пять строк полученного датасета представлены в таблице~\ref{tab:students_summary}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Социально-академические характеристики студентов: только первые и последние 4 переменные}
	\scriptsize
	\setlength{\tabcolsep}{6pt}
	\begin{tabular}{|c|r r r r r c r r r r|}
		\hline
		№ & Gender & Gender\_ID & Greek & Home\_Town & $\cdots$ & Work\_Hours & Tuition & Career & Section \\
		\hline
		1 & 1 & 1 & 1 & 0 & $\cdots$ & 0 & 100 & 7 & 1 \\
		2 & 2 & 1 & 1 & 0 & $\cdots$ & 0 & 100 & 9 & 1 \\
		3 & 3 & 1 & 1 & 1 & $\cdots$ & 0 & 100 & 3 & 1 \\
		4 & 4 & 1 & 1 & 0 & $\cdots$ &15 & 0 & 1 & 1 \\
		5 & 5 & 0 & 0 & 1 & $\cdots$ & 0 & 50 & 5 & 1 \\
		6 & 6 & 1 & 1 & 0 & $\cdots$ & 0 & 90 & 5 & 1 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:students_summary}
\end{table}

Далее подготовим только нужные значения из датафрейма (листинг~\ref{lst:dd}).

\lstinputlisting[language=R,caption=Сформируем датафрейм нужных признаков,label=lst:dd]{listings/dd.R}
Пропущеных значение не обнаружено. Размерность полученного датафрейма: (1458, 4).

Описание данных:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Пол (Gender)}:
	\begin{itemize}
		\item 0 = Мужской
		\item 1 = Женский
	\end{itemize}
	\item \textbf{Родной город (Home\_Town)}: тип населённого пункта:
	\begin{itemize}
		\item 0 = Маленький город
		\item 1 = Средний город
		\item 2 = Большой город (пригород)
		\item 3 = Большой город (без пригородов)
	\end{itemize}
	\item \textbf{Часы вечеринок в неделю (Party\_Hours\_per\_week)}: среднее количество часов, проведённых на вечеринках в неделю.
	\item \textbf{Алкогольные напитки в неделю (Drinks\_per\_week)}: среднее количество алкогольных напитков, потребляемых за неделю.
\end{enumerate}

Преобразуем параметр города следующим образом: 0 = Small Town + Medium City, 1 = Big City. Также преобразуем пол в факторную переменную (листинг~\ref{lst:towns}).

\lstinputlisting[language=R,caption=Преобразование нужных признаков,label=lst:towns]{listings/towns.R}

Первые пять строк полученного датасета представлены в таблице~\ref{tab:behavior_town}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Параметры студентов, связанные с поведением и происхождением}
	\begin{tabular}{|c|r|r|r|r|}
		\hline
		№ & Drinks\_per\_week & Party\_Hours\_per\_week & Gender & Home\_Town \\
		\hline
		1 & 1  & 1  & 1 & 1 \\
		2 & 0  & 0  & 1 & 1 \\
		3 & 10 & 6  & 1 & 1 \\
		4 & 35 & 20 & 1 & 1 \\
		5 & 25 & 12 & 0 & 1 \\
		6 & 3  & 8  & 1 & 1 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:behavior_town}
\end{table}

Размерность полученного датафрейма: (1458, 4).

Сводная информация по полученному датафрейму представлена в таблице~\ref{tab:desc_stats}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Описательная статистика по ключевым переменным}
	\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|}
		\hline
		Показатель & Drinks\_per\_week & Party\_Hs\_per\_wk & Gender & Home\_Tn \\
		\hline
		Min          & 0.000 & 0.000 & 0.0000 & 0.000 \\
		1st Quartile & 0.000 & 1.000 & 0.0000 & 1.000 \\
		Median       & 3.000 & 4.000 & 1.0000 & 2.000 \\
		Mean         & 6.475 & 5.496 & 0.6454 & 1.853 \\
		3rd Quartile &10.000 & 8.000 & 1.0000 & 3.000 \\
		Max          &50.000 &50.000 & 1.0000 & 3.000 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:desc_stats}
\end{table}

Разделим полученный датафрейм на обучающую и тестовую выборки (70:30) (листинг~\ref{lst:samples}).

\lstinputlisting[language=R,caption=Разделение на выборки,label=lst:samples]{listings/samples.R}

Размерность тренировочной выборки - (1022, 4). 

Тестовой - (436, 4). 

Суммарно строк - 1458 (ничего не потеряно).

На этом подготовка данных завершена.
