\chapter{Постановка задачи}
Целью данной работы является построение математической модели нагревательного прибора, анализирующего его тепловые процессы. Рассмотрим две модели: первую — без терморегулятора, и вторую — с терморегулятором, который предотвращает перегрев устройства.

Исходные данные:
\begin{itemize}
	\item Температура нагревателя \( T(t) \) в зависимости от времени \( t \).
	\item Постоянная температура окружающей среды \( T_{env} \).
	\item Масса нагревателя \( m_H \) и удельная теплоёмкость \( c \).
	\item Коэффициент теплопередачи \( k \) и площадь нагревательного элемента \( S \).
	\item Постоянная Стефана-Больцмана \( \sigma \).
\end{itemize}
\section{Формализация}
Необходимо вывести уравнение теплового баланса, учитывающее изменение внутренней энергии нагревателя из-за электрической мощности, входящие и исходящие тепловые потоки, а также излучение, согласно закону Стефана-Больцмана\cite{masalov2016}.
\begin{itemize}
\item Получить дифференциальное уравнение теплового баланса с начальными условиями \( T(0) = T_0 \).

\item Во второй модели необходимо учесть работу терморегулятора для предотвращения перегрева нагревателя.

	\item 	Ввести функцию, которая будет управлять включением и выключением нагревателя в зависимости от температуры.
	
	\item Добавить функцию управления в уравнение теплового баланса.
\end{itemize}

Решение обеих моделей позволит проанализировать динамику изменения температуры нагревательного прибора.
\chapter{Построение математической модели}
\section{Модель без терморегулятора}
Основной характеристикой нагревательного прибора является температура. При включенном нагревателе она изменяется со временем. Нас интересует зависимость изменения температуры ($[T]$ = K) от веремни ($[t]=c$): $T(t)$.

Предположим, что нагреватель состоит из одного материала, температура окружающей среды постоянная и равна $T_{env}$. Также отметим, что масса окружающей среды намного больше массы нагревательного прибора (паяльника): $m_{env} \gg m_H$ .

Процесс нагревания описыватеся \cite{quant} изменением количества внутренней энергии тела ($\Delta Q$, $[Q]=\text{Дж}$)  от изменении температуры ($\Delta T$):
\begin{equation}
	\Delta Q = cm\Delta T,
	\label{eq:heat_energy}
\end{equation}
где $c$ - удельная теплоёмкость тела $\left(\frac{\text{Дж}}{\text{кг}\cdot\text{К}}\right)$, m - масса нагревателя (кг).

Нагревательный прибор использует электрический ток для увеличения внутренней энергии:
\begin{equation}
	\Delta Q_1 = P \Delta t,
	\label{eq:electrical_energy}
\end{equation}
где $P$ - мощность (Вт).

На изменение внутренней энергии также влияют входящие и исходящие тепловые потоки.
На единицу площади за единицу времени исходящий поток будет изменять энергию на величину $-kT$, 
а входящий - на величину $kT_{env}$, где $k$ - коэффициент теплопередачи, характерный для данной конструкции нагревательного прибора $\left(\frac{\text{Вт}}{\text{м}^2\text{К}}\right)$. С учётом этих явлений, внутренняя энергия будет изменяться на следующую величину:
\begin{equation}
	\Delta Q_2 = -kS(T-T_{env})\Delta t,
	\label{eq:heat_transfer}
\end{equation}
где $S$ - площадь нагревательного элемента (м$^2$).

Кроме этих явлений, согласно закону Стефана-Больцмана, любое тело, нагретое выше абсолютного нуля за единицу времени на единицу площади излучает энергию равную $-\sigma T^4$, где $\sigma \approx 5.68 \cdot 10 ^{-8} \left(\frac{\text{Вт}}{\text{м}^2\cdot\text{К}^4}\right) $ - постоянная Стефана-Больцмана. Аналогично, излучение поступает из окружающей среды, равное $\sigma T^4_{env}$.
Тогда, изменение внутренней энергии, вызванного этим процессом, равно:
\begin{equation}
	\Delta Q_3 = -\sigma S (T^4 - T^4_{env}) \Delta t.
	\label{eq:stefan_boltzmann}
\end{equation}

Суммируя все потоки энергии, получаем уравнение теплового баланса (см. \ref{eq:heat_energy} - \ref{eq:stefan_boltzmann}):
 
 \begin{equation}
 	cm\Delta T = P\Delta t - k S (T-T_{env})\Delta t - \sigma S (T^4 - T^4_{env})\Delta t .
 	\label{eq:temp_balance}
 \end{equation}
 
 Разделим, обе части уравнения (\ref{eq:temp_balance}) на $cm\Delta t$ и совершим предельный переход $\Delta t \rightarrow 0$:
 \begin{equation}
 	\frac{dT}{dt} = \frac{P - kS(T-T_{env}) - \sigma S (T^4 - T^4_{env})}{cm}
 	\label{eq:dif_temp_balance}
 \end{equation}
 
 Таким образом, мы получили дифференциальное уравнение теплового баланса, которое описывает поведение температуры нагревателя. 
 Для нахождения единственного решения достаточно ввести начальное условие: $T(0) = T_0$.
 \section{Модель с терморегулятором}
 
 Для предотвращения перегрева нагревателя целесообразно установить терморегулятор, который будет выключать нагреватель при достижении максимальной температуры. 
 Для этого достаточно ввести функцию, которая будет отключать нагреватель, когда температура больше максимально установленной ($T_{max}$), и включать, при достижении минимальной установленной температуры($T_{min})$.
 \begin{equation}
 	I(T, T_{min}, T_{max}) = 
 	\begin{cases}
 		1, & T < T_{min}, \\
 		0, & T > T_{max}.
 	\end{cases}
 	\label{eq:switcher}
 \end{equation}
 
 Добавляя (\ref{eq:switcher}) в (\ref{eq:dif_temp_balance}) получим:
  \begin{equation}
 	\frac{dT}{dt} = \frac{P\cdot I(T, T_{min}, T_{max}) - kS(T-T_{env}) - \sigma S (T^4 - T^4_{env})}{cm}
 	\label{eq:dif_temp_balance_with_switcher},
 \end{equation}

 
 
 
